Hubert de Givenchy (* 20. Februar 1927 in Beauvais; vollständiger Name Hubert James Marcel Taffin de Givenchy) ist ein französischer Modeschöpfer, Couturier und Designer. Das international bekannte Mode- und Kosmetikunternehmen Givenchy wurde von ihm 1952 in Paris gegründet.

Hubert de Givenchy wurde 1927 in Beauvais in eine wohlhabende Adelsfamilie geboren. Sein Vater, Lucien Taffin de Givenchy (1888–1930), war der Marquis de Givenchy. Der Adelstitel ging nach dem Tod des Vaters an Huberts älteren Bruder Jean Claude (1925–2009) über. Nach dem frühen Tod des Vaters infolge einer Grippe-Erkrankung wuchsen die Givenchy-Brüder bei ihrer Mutter und Großmutter auf. Beeindruckt durch die Weltausstellung 1937 in Paris stand für den zehnjährigen Hubert fest, „irgendetwas mit Mode“ machen zu wollen. Er studierte zunächst Rechtswissenschaften, schrieb sich dann aber an der École des Beaux-Arts in Paris ein. Seine ersten Arbeiten im Modebereich entwarf er 1945 für Jacques Fath in Paris; anschließend folgten Entwürfe für Lucien Lelong (1946), Pierre Balmain und Christian Dior. Schlussendlich arbeitete er von 1947 bis 1951 für die damalige „Modezarin“ und Avantgarde-Designerin Elsa Schiaparelli.

1952 eröffnete de Givenchy sein erstes eigenes Atelier an der Plaine Monceau in Paris und richtete eine Kollektion für Bettina Graziani (einem damaligen Pariser Topmodell) aus; hierbei steuerte er einen innovativen Kurs gegen die eher konservativen Kollektionen aus dem Hause Dior. Mit 25 Jahren war er der jüngste Designer der aufstrebenden progressiven Pariser Modeszene. Seine ersten Kollektionen entstanden aus finanziellen Gründen aus eher schlichten Materialien, erzeugten aber in der Fachpresse stets Aufsehen.

Der Name Givenchy ist überdies sehr eng verknüpft mit der Filmschauspielerin Audrey Hepburn, die de Givenchy bereits 1953 zu den Dreharbeiten von Sabrina kennenlernte: Er stattete die Schauspielerin sowohl privat, wie auch in ihren Filmen (Frühstück bei Tiffany, Charade u. a.) über 40 Jahre lang mit individuell entworfenen Kostümen aus. Das von Hepburn in Frühstück bei Tiffany getragene Givenchy-Kleid wurde 2006 für 692.000 Euro bei Christie’s in London von einem anonymen Bieter ersteigert und gilt als teuerste Textilie der Filmgeschichte. Für Hepburn entwickelte de Givenchy auch seine erste Parfümkollektion, die er ihr widmete. Außerdem zählten Grace Kelly und Jacqueline Kennedy zu seinen bekanntesten Kunden. Jacky Kennedy ließ sich ihr Trauerkleid zur Beerdigung John F. Kennedys von de Givenchy anfertigen.

Im Jahr 1953 begegnete de Givenchy in New York seinem großen Vorbild, dem spanischen Modedesigner Cristóbal Balenciaga, der bereits Paco Rabanne beeinflusst hatte. Balenciaga wurde de Givenchys Mentor und unterstützte ihn, obwohl beide nie zusammengearbeitet haben. 1968 brachte Givenchy seine erste „öffentliche“ Prêt-à-porter-Kollektion Givenchy Nouvelle Boutique heraus, nachdem er Jahre zuvor die Presse aus verkaufstechnischem Kalkül von seinen Modepräsentationen ausgeschlossen hatte. Im Anschluss folgten Herrenkollektionen.

1988 verkaufte de Givenchy sein Modeunternehmen an LVMH. Er nahm 1995  auf Drängen der Geschäftsleitung von LVMH mit einer großen Modenschau Abschied von den Laufstegen der Welt. Er fungierte allerdings interim bis 1996 als Chefdesigner in dem von ihm gegründeten Haus.[1]  An seine Stelle traten in Folge andere Designer.

Ende Oktober 1997 übernahm de Givenchy für das Auktionshaus Christie’s bis 2002 die Position des Präsidenten der französischen Niederlassung. Er fungierte zudem als Präsident der französischen Division des World Monuments Fund und kümmert sich um den Erhalt der Gartenanlagen von Schloss Versailles. Seit 1999 ist er Präsident der damals gegründeten, spanischen Cristóbal Balenciaga Stiftung. 2011 bekam er für seine Bemühungen um das Andenken an Balenciaga vom spanischen Kulturminister den Verdienstorden Orden de las Artes y las Letras de España verliehen. De Givenchy lebt auf seinem 1975 erworbenen Landsitz aus dem 17. Jahrhundert namens Château du Jonchet in Romilly-sur-Aigre bei Cloyes-sur-le-Loir, ca. 150 km südwestlich von Paris. Er besitzt außerdem ein Stadthaus in der Pariser Rue de Grenelle und eine Villa auf dem Cap Ferrat.

Givenchy bevorzugte in seinen Kollektionen zumeist grelle Farben: Pink, gelb, maigrün, königsblau und feuerrote Kombinationen, die in klaren sachlichen Linien geschnitten waren sowie schlichtes Schwarz (auch Givenchy zählt zu den Miterfindern des klassischen „kleinen Schwarzen“). Seine Damenkollektionen zeichneten sich durch überdimensionale Hutentwürfe aus, die oft das Gesicht verdeckten.

(W=weiblich, M=männlich)
